---
title: Autodefensa Digital para activistas y comunicadorxs populares
author: Partido Interdimensional Pirata
cover: assets/covers/autodefensa_digital_para_activistes.png
toc: false
signature: 0
layout: post
---

# Autodefensa Digital para activistas y comunicadorxs populares

## Introducción

Esta publicación es una guía rápida y no exhaustiva que recoge los
artículos disponibles en la [Wiki del Partido Interdimensional
Pirata](https://wiki.partidopirata.com.ar).  Si bien la dirigimos
específicamente a comunicadoras y activistas, no todos los artículos
fueron concebidos con ese objetivo, por lo que notarán que varios son
breves y a veces hasta insuficientes...

Los talleres de autodefensa digital que venimos coordinando/facilitando
desde hace un tiempo y que dimos en llamar **Grog & Tor**, se piensan
desde las prácticas comunicacionales de diferentes comunidades,
territorialidades y organizaciones con las que venimos interactuando y
hacia las cuales nos sentimos afines.  Por eso, esta selección de
herramientas tiene incorporada una mirada sobre las problemáticas
comunes con las que nos encontramos en la práctica de nuestros
activismos.  Sin embargo, se trata de una mirada que no está cerrada
sobre si misma, ya que como Partido Interdimensional Pirata todavía
estamos construyendo (y fortaleciendo) ese diálogo entre activistas
digitales y otras activistas y comunicadoras, para repensar nuestras
prácticas, para cuidarnos entre nosotras, de forma de prevenir abusos
estatales y paraestatales.  Por eso, en el marco de nuestras comunidades,
de nuestras organizaciones, grupas y/o movimientos, vamos haciendo y
rehaciendo el compromiso de asumir ese desafío.  Se trata de un trabajo
colectivo que queremos ir circulando y mutando, para que pueda
contribuir a experiencias que generen poder popular en el contexto de
luchas concretas.  Este material constituye una manera de dejar abierta
la invitación a ensayar el uso de tecnologías libres que nos sirvan para
comunicar desde nuestras experiencias y especificidades reivindicativas,
así como para intercambiar ideas sobre los usos de las tecnologías en el
hecho comunicativo; si sirven o si no sirven en los contextos
comunicacionales de nuestras colectivas, territorios y movimientos; qué
pasa cuando las necesitamos usar de urgencia; cómo son tomadas por las
colectivas y con qué dificultades se encuentran; si son necesarias otras
herramientas y si hace falta ponernos a imaginar y desarrollar
tecnologías nuevas...

## F-Droid

F-Droid es un instalador de aplicaciones libres para Android, que
reemplaza a Google Play.  Si te preocupa que Google obtenga y utilice
datos privados tuyos y/o querés asegurarte de que todo el software que
usás en tu Android sea libre, F-Droid es lo que necesitás P) Lo bueno de
F-Droid es que las personas detrás del proyecto también se preocupan por
la auto-defensa digital, con lo que eliminan cualquier tipo de
extracción de datos que utilice una aplicación o si no es posible, lo
avisan en la descripción para que podamos decidir si la queremos
instalar o no.  Por ejemplo, ninguna aplicación muestra publicidad.

Se instala descargando la aplicación desde el sitio <https://f-droid.org>.

Se va a descargar un archivo.apk.  Al abrirlo, da la opción de
instalarlo.  A veces, Android dice que necesitamos permitir instalar
aplicaciones "de orígenes desconocidos" o "fuentes desconocidas" (es
decir, que no sean de Google Play).  Para habilitarlo, hay que ir a los
Ajustes del celular y en la sección "Seguridad", activar la opción.

Ya instalado vamos a tener acceso a ~1500 aplicaciones libres.  Para
obtener acceso a todas las aplicaciones tal vez sea necesario agregar o
habilitar otros repositorios desde Ajustes
> Repositorios.

Los repositorios son bases de datos de aplicaciones disponibles para
instalar.  F-Droid viene con su propio repositorio activado y algunos
proyectos tienen sus propios repositorios.

[Guardian Project](https://guardianproject.info/) tiene un repositorio
donde publica todas las aplicaciones de autodefensa digital que
desarrollan.

### Buscar aplicaciones

Al ingresar a F-Droid va a mostrar un listado de todas las aplicaciones
disponibles en orden de actualización.  También se pueden navegar por
categorías, usando los botones al pie.

Con el botón verde con ícono de lupa se puede buscar.  Al momento,
F-Droid solo sube las descripciones en inglés :(

### Instalar aplicaciones

Al tocar cualquier aplicación, vamos a ver su perfil, con información
como ícono, descripción, enlaces al sitio y código fuente y versiones
disponibles.  Desde ahí podemos instalar la aplicación.  F-Droid la
descarga y luego nos muestra los permisos necesarios para instalarla.

### Actualizar aplicaciones

F-Droid actualiza regularmente los repositorios y cuando detecta que hay
una actualización disponible, muestra una notificación.  Podemos elegir
cuáles actualizar y el momento en que lo queremos hacer.

### Agregar repositorios

Los repositorios son bases de datos de aplicaciones disponibles en un
sitio web.  Para agregar un repositorio hay que copiar el enlace y
agregarlo en el gestor de repositorios de F-Droid.

Pero como es un proceso con varios pasos, encontramos una más simple que
es copiar el enlace, compartirlo en un chat y abrirlo.  Android va a
detectar que es un repositorio y preguntarnos si lo queremos abrir con
F-Droid.  No se puede hacer esto desde el navegador porque lo va a abrir
directamente en lugar de preguntarnos con qué aplicación lo queremos
abrir.

### Repositorio pirata

Para probar agregar un repositorio, podés probar compartiendo esta
dirección: <https://fdroid.partidopirata.com.ar/fdroid/repo>

## Orbot

Orbot es la versión de Tor para Android.  Permite hacer anónima nuestra
ubicación física y dependiendo del uso que le demos, es capaz de
hacernos anónimas también.  Si nos estamos identificando con un servicio
que tiene algún dato personal nuestro, no somos anónimas, solo dejan de
saber dónde estamos.

Está disponible en F-Droid, habilitando el repositorio de Guardian Project.

### Navegación

Orbot viene acompañada de otra aplicación que se llama Orfox, una
versión de Firefox ya preconfigurada para conectarse solo a través de
Tor.  Recomendamos usar este navegador en lugar de otros, como el de
fábrica (¡al que no recomendamos para nada!) o Firefox Klar.

### Modo VPN

Orbot también tiene un modo VPN, que permite hacer pasar todas las
conexiones de Internet que hacen las aplicaciones del celular a través
de Tor.

Para eso habilitamos el "Modo VPN" deslizando la opción y luego al pie,
donde dice "Torenabled apps", seleccionamos las que queremos anonimizar.

## Signal

[Signal](https://signal.org/) es una app libre3 para enviar mensajería
cifrada, desarrollada por [Open Whisper
Systems](https://whispersystems.org/).

Normalmente, Signal se encuentra en Google Play y las que apostatamos de
Google nos quedamos sin poder instalarla.  Por eso creamos un repositorio
de F-Droid P)

Ya que Signal requiere compartir números de teléfono para poder
comunicarse recomendamos usarlo como herramienta de comunicación interna
con nuestras colectivas de confianza.

### Ventajas

* Ostenta las características de cifrado más modernas
* Cifra todos los mensajes por defecto
* ¡Los grupos también están cifrados!
* ¡Tiene video llamadas!
* Permite enviar SMS (ver desventajas)
* ¡Permite enviar audio, imagen, video y GIFs!
* Si le ponemos contraseña, los mensajes se almacenan cifrados en el
  celular
* Tiene cliente de escritorio y sincroniza los mensajes
* Tiene mensajes autodestructibles, se eliminan pasado un tiempo de
  leídos
* No permite hacer capturas de pantalla de los mensajes

### Desventajas

* La identidad es nuestro número de teléfono, no vamos a poder hablar
  con gente a la que no se lo queramos compartir.
* Hay que agendar el número de teléfono tal cual se registró la
  compañera.
* Antes se podían cifrar los SMS, pero lo desactivaron.  Ahora sale un
  mensaje "Enviar un mensaje SMS inseguro" cuando la otra persona no
  tiene Signal.  Hay una app que se llama Silence. que mantiene la
  característica de enviar SMS cifrado.

### ¿Cómo lo instalo?

Si no tenemos o queremos usar Google Play (recomendamos que no), Signal
se puede instalar desde F-Droid, agregando el repositorio pirata P)

### Configurar Signal

* Abrir la aplicación y registrar el número de teléfono.  Para los
  números de Argentina, recomendamos registrarse con el número
  internacional: `+54 9 NUMERO_DE_AREA TELEFONO_SIN_15`.  Por ejemplo, para
  los números de CABA y conurbano, sería: `+54 9 11 1234 4567`.
* Con el botón redondo del lápiz podemos abrir una conversación nueva.
* Van a salir todos los números de la libreta de contactos, pero no
  quiere decir que todos sean capaces de recibir mensajes cifrados.
* Al abrir una conversación, el espacio para escribir va a decir "Enviar
  un mensaje seguro con Signal" o "Enviar un mensaje inseguro con SMS".
  Así vamos a poder distinguir con quién podemos hablar de forma segura.

### Versión de escritorio

Para no tener que estar pendientes del celular, Signal tiene una versión
para computadoras de escritorio (o de faldas:)

* Visitá el sitio de [Signal para
  escritorio](https://signal.org/download/)
* Descargá la versión para tu sistema operativo (las piratas
  recomendamos GNU/Linux donde es posible que ya esté disponible en sus
  repositorios específicos, buscando el paquete signal o
  signal-desktop).
* Seguí los pasos de instalación
* Al abrirla, pide sincronizar con el celular, mostrando un código QR
* En el celular, ir al menú (los tres puntos verticales arriba a la
  derecha), abrir las Preferencias y buscar Dispositivos enlazados
* Agregar uno nuevo con el botón (+)
* Apuntar al código QR de la pantalla
* Los dos Signal se van a reconocer y sincronizar mensajes, esto puede
  tomar un rato.

### Controversia

Estas son algunas de las contras que le encontramos al uso de Signal.
Ninguna app es una panacea que resuelve todos los problemas, sino que
tenemos que usarlas sabiendo sus carencias.

* Durante muchos años Signal solo podía instalarse a través de Google
  Play, lo que nos obligaba a muchas que queremos apostatar de Google a
  dar vueltas para instalarlo.  Aun así, requería un servicio de Google
  llamado Google Cloud Messaging, con lo que tampoco podíamos usarlo.
  Ahora esto es opcional.
* Si bien Signal es software libre, Open Whisper Systems o al menos
  algunxs de sus miembrxs han sido abiertamente hostiles con la
  comunidad del Software Libre, impidiendo que Signal se distribuya por
  canales comunitarios como F-Droid.  Esto sigue sucediendo y nos impidió
  recomendar Signal por muchos años, ya que teníamos que pedir a las
  personas que dependan de Google.  Por esto hicimos un repositorio de
  FDroid.
* Signal es un servicio centralizado, es decir que los mensajes se
  envían a través de servidores bajo control de OWS.  Esto no quiere
  decir que los puedan leer, pero sí implica que si OWS sufre una caída
  o deja de existir, Signal va a dejar de funcionar.  Existen sistemas de
  mensajería decentralizados, como XMPP, el correo electrónico incluso y
  hasta P2P que mitigan o superan estos problemas.
* El cliente de escritorio está basado en una plataforma que se llama
  Electron, a su vez basada en Chrome, que no solo ha demostrado ser
  pesada sino también bastante insegura, lo que es motivo para
  desconfiar, aunque no para descartar su uso.
* Se han descubierto [problemas de
  seguridad](https://ivan.barreraoro.com.ar/signal-desktop-html-tag-injection/)
.  Sin embargo, esto es así para cualquier aplicación/software.  Lo
  importante es que el equipo de desarrollo responda rápido y en este
  caso lo fue.  Tenemos que tomar con pinzas cuando alguien nos dice que
  un programa es totalmente inseguro y que no tenemos que usarlo solo
  porque se han encontrado problemas de seguridad en el pasado.
* [El diseño de las notificaciones de recepción de
  mensajes](https://anarc.at/blog/2018-07-27-signal-metadata/) (las dos
  marcas de visto en cada mensaje) permite saber desde qué dispositivo
  se está leyendo un mensaje que nos enviaron.  No nos parece un gran
  problema en sí, pero hay que tenerlo en cuenta en nuestras prácticas
  de seguridad, si no queremos que se sepa cuándo estamos en el celular
  y cuándo en la computadora.

## Guía de seguridad y privacidad en Facebook

Ya sabemos que Facebook monetiza todo el contenido que creamos en su
plataforma, por eso las piratas decimos que trabajamos para Facebook P),
pero además, por la cantidad de datos que le proporcionamos y porque
Facebook no los cuida, esta plataforma también puede usarse para que
tercerxs y las fuerzas represivas puedan hostigarnos o vigilarnos.  No te
vamos a decir que cierres tu cuenta (...o sí), pero te vamos a compartir
una guía para que tu cuenta sea más segura y puedas mantener un poco
mejor la privacidad.

Esto no implica que no se pueda tener acceso a las cosas que publicamos
en Facebook, solo dificulta el trabajo.

Primero que nada, entrá a tu cuenta de Facebook y andá a las opciones de
configuración.

En la sección **Privacidad**, ajustá las siguientes opciones:

* ¿Quién puede ver las publicaciones que hagas a partir de ahora? -->
  Amigxs
* ¿Quieres limitar los destinatarios de las publicaciones que
  compartiste con los amigxs de tus amigxs o que hiciste públicas?  --> Sí
* ¿Quién puede enviarte solicitudes de amistad?  --> Amigxs de amigxs
* ¿Quién puede ver tu lista de amigxs?  --> Solo yo
* ¿Quién puede buscarte con la dirección de correo electrónico que
  proporcionaste?  --> Amigxs
* ¿Quién puede buscarte con el número de teléfono que proporcionaste? -->
  Amigxs
* ¿Quieres que los motores de búsqueda fuera de Facebook enlacen a tu
  perfil?  --> No
* Desactivá el reconocimiento facial

En la sección **Ubicación**, si tenés activado el historial de
ubicaciones y lo usas en tu celular o tablet, hacé lo siguiente:

* Ver historial --> ... (son tres puntitos verticales) --> Eliminar todo el
  historial de ubicaciones
* Configuración --> Desactivar historial --> Desactivar servicios de
  ubicación En la sección Biografía y etiquetado, ajustá las siguientes
  opciones:
* ¿Quién puede publicar en tu biografía?  --> Amigxs/Yo
* ¿Quién puede ver lo que otros publican en tu biografía?  --> Amigxs/Yo
* ¿Quién puede ver las publicaciones en las que te etiquetan en tu
  biografía?  --> Amigxs/Yo
* ¿Quieres revisar las publicaciones en las que te etiquetan antes de
  que aparezcan en tu biografía?  --> Activado
* ¿Quieres revisar las etiquetas que las personas agregan antes de que
  aparezcan en tu biografía?  --> Activado En la sección Seguridad e
  inicio de sesión, ajustá las siguientes opciones:
* Dónde iniciaste sesión --> Borrá todos los que no conozcas o hayas
  dejado de usar
* Contraseñas --> Es recomendable usar una frase que sepamos de memoria,
  pero no le digamos a nadie.  3 o 4 palabras al azar o, mejor, usá un
  Gestor de contraseñas.
* Desactivá el inicio de sesión con foto
* Activá la Autenticación en dos pasos (es como la tarjeta y el pin,
  algo que tenemos y algo que sabemos).  Podemos usar el celular y
  contraseña, pero sería un problema si perdemos el celular.
* Contraseñas para aplicaciones --> Si activamos esta opción podemos
  generar contraseñas específicas para otras Apps en las que nos
  registramos, en vez de usar el inicio de sesión automático con
  Facebook.  Estas contraseñas luego se pueden revocar, limitando el
  acceso que tienen las apps a nuestra cuenta.
* Recibir alertas sobre inicios de sesión no reconocidos --> Activar
* Elegir de 3 a 5 amigxs para contactar en caso de que pierdas el acceso
  a tu cuenta > Depende de si queremos que FB sepa quiénes son, quizás
  lo mejor sería darles la contraseña en persona.

En la sección **Aplicaciones y sitios web**, hacé lo siguiente:

* Eliminá las que hayas dejado de usar
* Ver y editar las que usemos
* Desactivá los accesos opcionales
* Quién puede verlas --> Solo yo

En la sección **Publicaciones públicas**:

* Cambiá la opción Quién puede seguirme a Amigxs, para que solo ellxs
  vean tus publicaciones en la sección de Noticias.

Cuando hayas terminado de ajustar estas opciones, podés probar cómo ve
otra gente tu perfil, para ver qué queda público, si todavía salen
publicaciones en la sección de Noticias, etc.

### Tinfoil for Facebook

**Tinfoil for Facebook** es una aplicación que podemos usar en el
celular para navegar en el sitio web móvil de Facebook.  Esta aplicación
no tiene acceso a los contactos y otros datos del celular, con lo que
minimizamos los datos que nos pueden extraer.  Podés descargar la
aplicación desde F-Droid.

## New Pipe

Dentro de F-Droid, buscar e instalar New Pipe, para conectarse a YouTube
sin compartir información y sin ver publicidades.

### Escuchar audio

Cuando se abre un video con New Pipe, nos pregunta si lo queremos ver o
lo queremos abrir "en segundo plano" o "de fondo".  Esta opción abre el
audio como si fuera el reproductor de música del celular, con lo que se
puede estar haciendo otra cosa (dentro y fuera del celular) sin dejar de
escuchar.

## Firefox Klar

Firefox Klar es una versión de Firefox minimalista que desactiva
publicidades y otras técnicas de rastreo.  No nos hace anónimas, como
usar una VPN como Bitmask o Tor, pero reduce los datos que nos extraen y
hace más liviana la navegación.

Además, al cerrarlo elimina el historial de navegación para que no quede
rastro de lo que hacemos en el celular.

### Características

Privacidad automática: Bloquea un amplio rango de rastreadores web
comunes sin tener que activar ninguna opción y permite borrar con
facilidad el historial (sin contraseñas, sin cookies, sin rastreadores).

Navegación más rápida: Al eliminar los rastreadores y anuncios, las
páginas web pueden requerir menos datos y cargarse más rápido.

Desarrollado por Mozilla: Mozilla es el proyecto detrás del navegador
Firefox.

¡Tampoco permite sacar capturas de pantalla!

### Instalar

Firefox Klar está disponible en F-Droid.

## Grabar audio

Audio Recorder es una aplicación instalable desde F-Droid que permite
grabar audio:P

Tiene un cálculo de cuánto tiempo podemos grabar en relación al espacio
disponible, gráfico de ondas y además convierte a MP3 u otros formatos
al terminar de grabar.

### Ajustes (Settings)

La opción más interesante es Encoding.  Por defecto viene en OGG, un
formato libre similar a MP3.  Hay varios para elegir, incluyendo MP3.

## Bitmask

Bitmask es un cliente de VPN que permite asegurar las conexiones.  Las
VPN ocultan nuestro uso de Internet a los proveedores de Internet
inmediatos, de forma que no pueden saber qué estamos haciendo, solo que
estamos usando una VPN.

### Ventajas

* Es de confianza, los proveedores como [RiseUp](https://riseup.net/)
  tiene un amplio historial de apoyar a activistas de todo el mundo
* Es gratuita
* No permite conexiones a Internet cuando está reconectándose.  Si
  tenemos Bitmask abierta todo el tiempo, solo vamos a acceder a
  Internet a través de Bitmask.  Esto impide que al reconectarnos, una
  app le gane de mano a Bitmask y se deschave nuestra navegación.

### Desventajas

* Puede usar mucha batería
* Puede ser lenta, aunque no mucho más de lo lenta que puede ser una
  conexión 3G.  La lentitud se debe a que al ser gratuita mucha gente la
  usa y los servidores se saturan, aunque son bastante estables.  No nos
  ha sucedido que Bitmask deje de estar disponible o sea inestable.

### Usos recomendados

Recomendamos Bitmask como alternativa a VPNs pagas como
[IPredator](https://ipredator.se/), para usos cotidianos de Internet
(mensajería, navegación, etc.)

### Instalar

Se la puede instalar desde F-Droid.

Al abrirla, nos pide que seleccionemos el proveedor, nosotras
recomendamos RiseUp.

Nos podemos registrar, aunque si tenemos una cuenta de RiseUp no la va a
aceptar (todavía).  También la podemos usar anónimamente.

## Cifrar el celular

Aunque el celular esté apagado es posible recuperar lo que tengamos
guardado.  Para proteger nuestra información es importante que cifremos
el celular.

Al cifrarlo, todos los datos ya guardados y los por venir se almacenan
en la memoria del celular (tanto la interna como la tarjeta miniSD) de
forma que son ilegibles sin tener la contraseña.  Cuando el celular esté
apagado no se puede acceder a los datos.  Esto es importante porque un
análisis forense es capaz de recuperar información de la memoria del
celular aunque esté bloqueado con contraseña o patrón.

Lo que no impide es que un malware como Pegasus acceda a las datos
mientras el celular está encendido.

Para cifrar el celular, hay que ir a Ajustes > Seguridad > Cifrar
dispositivo y seguir los pasos.

## Pegasus

Pegasus es el nombre de un malware para dispositivos Android e iOS,
desarrollado por una empresa israelí llamada NSO Group y que se rumorea
ha sido comprado por el gobierno argentino.

Es utilizado por las agencias de vigilancia para espiar y perseguir
activistas políticxs, con uso comprobado en México y otros países.  Una
vez instalado, es capaz de obtener toda la información del celular y
comunicarla inmediatamente, incluso si estamos usando apps de mensajería
cifrada, ya que obtiene la información a medida que la tipeamos.

### ¿Qué puede hacer?

* Keylogging.  Esto es, registrar todo lo que escribimos (mensajes, contraseñas, etc.)
* Capturas de pantalla
* Captura de audio en vivo
* Extraer mensajes de aplicaciones de mensajería como Facebook y Whatsapp
* Obtener historial de navegación de navegadores
* Obtener correos electrónicos del cliente nativo de Android
* Extraer contactos y SMS
* Recibir órdenes por SMS

### ¿Cómo prevenimos la infección?

Según los reportes iniciales del 2016, los intentos de infección
comienzan cuando recibimos uno o varios mensajes de texto con un link,
que al abrir habilita la descarga.  Una vez descargado, es capaz de
obtener acceso total al celular (técnica conocida como rooteo) o si
falla, de todas formas obtiene acceso a algunos datos y es capaz de
"ex-filtrarlos", la jerga de la cibervigilancia para vigilarnos.

Las técnicas pueden variar y todavía no hemos presenciado esto, por lo
que la primera recomendación es no abrir links que nos lleguen de
números que no conozcamos o que parezcan sospechosos, especialmente si
están acortados con servicios como bit.ly.  Van a tratar de hacernos
creer que se trata de algo urgente, como el fallecimiento de alguien, o
una noticia con título sensacionalista o una amenaza.  Cualquier cosa
que nos transmita ansiedad y nos haga abrir links sin pensarlo.  Estas
técnicas se llaman phishing e ingeniería social, seguro que ya la
conocés porque nos llegan un montón de mails con links falsos, todo el
tiempo.

La única prevención es no abrir los links.  Ante la duda, preguntale a
alguien más y recordale que no tiene que abrir el link.

Al parecer, los ataques son dirigidos.  Si el malware detecta que se
instaló en un celular al que no iba dirigido, se auto-destruye después
de un tiempo.  No se trata de un virus, cuyo objetivo es auto-replicarse.
Se trata de un ataque dirigido a personas específicas.

### Otras recomendaciones:

* Utilizar una app de SMS libre y segura en lugar de la que viene en el
  celular.  Signal es capaz de recibir los mensajes de texto y guardarlos
  cifrados en el celular.  Silence hace lo mismo que Signal y además
  permite enviar mensajes cifrados si las otras personas también usan
  Silence.
* Si revisamos mail en el celular, no usemos el cliente de correo por
  defecto.  K-9 es la alternativa libre.

### ¿Cómo saber si está instalado?  ¿Cómo lo elimino?

Por el momento no hay forma de detectarlo ni eliminarlo, ni siquiera
volviendo el dispositivo a la configuración de fábrica.

### Referencias

* [Pegasus for Android](https://blog.lookout.com/pegasus-android)
* [Gobierno Espía](http://r3d.mx/2017/06/19/gobierno-espia/)
* [Destapa la vigilancia](http://r3d.mx/2017/02/11/destapa-la-vigilancia-promotores-del-impuesto-al-refresco-espiados-conmalware-gubernamental/)

## Gestor de contraseñas

Un gestor de contraseñas es una herramienta que nos permite generar y
guardar contraseñas en una base de datos cifrada.  De esta forma, no
tendremos que recordar infinidad de contraseñas y evitaremos usar la
misma para más de un servicio, que es una práctica desaconsejada.  La
base de datos se cifra con una contraseña maestra que sí tendremos que
memorizar.

Hay varias opciones, pero las piratas recomendamos estas:

### KeePassXC

KeePassXC es una herramienta libre con la que podemos crear
una base de datos cifrada donde guardaremos las contraseñas.  Está
disponible para todos los sistemas operativos y tiene la opción de
autotipado, para no tener que andar copipegando las contraseñas todo el
tiempo.  Se puede descargar desde su sitio web <https://keepassxc.org>.

### KeePassXD

KeePassXD es una implementación libre para Android del gestor de
contraseñas KeePass.  Se puede descargar desde F-Droid.

### Recomendaciones para crear la contraseña maestra

En general, se recomienda que para crear esta contraseña (que cifra la
base de datos) elijamos una serie de palabras al azar que sea fácil de
recordar.  Lo importante es no elegir una frase famosa de algún libro,
poema o canción, ni palabras relacionadas con datos personales.  Por
ejemplo, no sería recomendable tener una frase que sea:
fulanitoOctubre1992, donde 1992 y octubre sean nuestro año y mes de
nacimiento.

Para que la contraseña maestra sea más segura, se recomienda utilizar
mayúsculas y minúsculas, números y signos de puntuación.

## Remoción de Metadatos de Imágenes con Scrambled EXIF

### Ejemplos de usos

Muchas veces queremos o necesitamos compartir imágenes rápidamente, por
ejemplo para que circule por redes sociales para denunciar represión, en
cuyo caso la opción preferida sería tomar una foto con la cámara del
celular para luego compartirla por chat.  Aunque también puede pasar que
estemos conociendo a alguien por chat y querramos mandar una foto
privada sin que se sepa nuestra ubicación... En cualquiera de los casos,
si no sacamos los metadatos antes, estaremos enviando también
información acerca de la ubicación, hora, fecha, dispositivo desde el
que tomamos la imágen, etc... Esto podría volvernos vulnerables en caso de
rastreo.

### Qué es

Scrambled Exif es una aplicación para celulares (Android, Lineage u
otras versiones libres...) que nos permite quitar de manera rápida los
metadatos de nuestras imágenes e inmediatamente compartirlos mediante
cualquier otra aplicación del teléfono (Telegram, mensaje multimedia,
etc.)

### Dónde descargarla

Podés descargarla del repositorio de F-Droid.

### Cómo usarla

Elegís la foto que querés compartir y esta función (compartir).  Entre
las opciones para hacerlo, tiene que aparecer la de Scrambled EXIF.  Al
seleccionarla, verás la leyenda avisándote que la aplicación está
removiendo los metadatos.  Luego te llevará a la opción de compartir la
nueva imagen sin metadatos entre tus aplicaciones disponibles.
Seleccionás una y ya estarás compartiendo la imagen sin metadata.

## Bienvenidxs al fediverso

Como parte de una estrategia para empezar a habitar redes sociales
libres a la que venimos llamando Apostasía de Redes Sociales, nos
planteamos empezar a difundir noticias de medios alternativos, de forma
que a medida que vayamos emigrando, podamos encontrarnos con información
que de otra forma quedaría acallada por el alcance que pueden comprar
los medios hegemónicos en las redes hegemónicas.

Desarrollamos una herramienta para publicar automáticamente lo que estén
publicando en sus sitios, es decir que no habría esfuerzos duplicados P)
¡Por el momento es capaz de publicar en Mastodon y Telegram!

Algunos canales que ya están funcionando:

* <https://todon.nl/@anred>
* <https://todon.nl/@rnma>
* <https://todon.nl/@radiolanegra>
* <https://todon.nl/@radiodelaazotea>
* <https://t.me/CanalDeNoticiasDeANFenEspanol>
